\documentclass[a4paper, 12pt]{extarticle}
%pack langue
\usepackage[T1]{fontenc} %affichage des caractére
\usepackage[utf8]{inputenc} %encodage des caractére
\usepackage[french]{babel} %pack fr
%pack interface
\usepackage{geometry} % modifie les marge
\usepackage{fancybox} % pour les mini page
\usepackage{graphicx} % tavaille sur image
%pack maths
\usepackage{amsmath} % formule maths
\usepackage{amsfonts} % écriture maths
\usepackage{empheq} % pour équation
%pack police
\usepackage{pxfonts} % autre police




%page de garde:
\title{\vfill
    \begin{minipage}
    \linewidth
    \centering\sffamily
	    \LARGE{
        \underline{\textbf{ UE 3M101 - Projet : }}
        \vskip12pt
        \underline{\textbf{ Algèbre et Calcul formel }}
        \vskip10pt
        \small{Encadrant : Pierre-Vincent Koseleff   \\ Etudiant: GUEYE Khalifa, PERIER Vincent, TA Amandine \\ Mardi 2 mai 2017}
    	   }
    \end{minipage}
}

\author{ }

\date{ \vfill}

%début du document
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\begin{document}


\maketitle




\begin{figure}[htp]
\includegraphics[scale=0.20]{/home/amandine/Documents/UPMC.png}
\hspace{5cm}
\includegraphics[scale=0.20]{/home/amandine/Documents/sorbonne.png}
\end{figure}

\clearpage
%fin page de garde 

% page table des matières

\tableofcontents

\newpage


%fin page de la table des matières 

%début page 3
% * et utile pour ne pas le numérotée (donc n'apparée pas dans la table des matière).
\section*{Introduction :}
Nous avons étudié un texte d'agrégation externe de mathématiques de la sesion 2013. Ce texte nous présente une méthode de compression de fichiers habituellement utilisée en photographie numérique. Notre sujet porte donc sur la compression de données.\\
La compression de données informatiques consiste à réduire la taille de l'information pour son stockage. Dans le cadre du texte qui nous a été confié, nous faisons allusion à des images numériques.\\
Une image est considérée comme un carré de pixels d'une taille de 3 octets (couleurs bleues, rouge et vert) chacun.
La compression de données ramène donc chaque image à une matrice carrée sur laquelle nous pouvons appliquer plusieurs formules de transformations. Ces transformations sont des calculs mathématiques qui vont modifier la matrice et la changer en une autre quasiment semblable. Ce processus de compressions nous permet donc de modifier une image sans pertes significatives de qualité.\\

Notre projet consiste à suivre la ligne directrice du texte, à l'étudier au mieux en tirer le travail mathématique employé. Nous procéderons donc à prouver certaines affirmations du texte ou encore à lui apporter quelques propriétés intéressantes qui n'ont pas été exploitées.

\section{La transformation $D_2$}
\subsection{Étape de la transfromation:}

On a une matrice colonne de départ, la matrice $v$.\\
Cette matrice colonne possède $N = 2^n$ termes avec $n \in \mathbb{N}^*$\\

Soit la tranformation $D_2(n)$ définie à l'aide des tranformations $d_2(m,n)$ successives avec:

$$d_2(1,n) = 
\begin{pmatrix}
   \begin{pmatrix}
   \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
   \frac{1}{2} & - \frac{1}{2} 
\end{pmatrix} &   \\
     & I_{2^n -2} 
\end{pmatrix}
$$


$$d_2(2,n) = 
\begin{pmatrix}
   \begin{pmatrix}
   \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 & 0 \\
    0 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
   \frac{1}{2} & - \frac{1}{2} & 0&0\\
   0&0& \frac{1}{2} &- \frac{1}{2}
\end{pmatrix} &   \\
     & I_{2^n -4} 
\end{pmatrix}
$$


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%fin page 3

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%début page 4

$$d_2(m,n) = 
\begin{pmatrix}
	\left .
	   	\overbrace{\begin{pmatrix}
	   		\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 & 0 &\cdots&0\\
	    	0 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2}&\cdots&0 \\
	    	\vdots& & & \ddots & & \vdots\\
	    	0&\cdots&\cdots&\cdots&\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\
	   		\frac{1}{2} & - \frac{1}{2} & 0&0&\cdots&0\\
	   		0&0& \frac{1}{2} &- \frac{1}{2}&\cdots&0\\
	   		\vdots& & & \ddots & &\vdots\\
	   		0&\cdots&\cdots&\cdots&\frac{1}{2}&- \frac{1}{2}
		\end{pmatrix}}^{\large{2^m \text{termes}}}
	\right \} 2^m \text{termes}&   \\
     & I_{2^n -2^m} 
\end{pmatrix}\\\text{ avec } m \leq n 
$$

et 
$$ d_2(n,n) = 
\begin{pmatrix}
	\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 & 0 &\cdots&0\\
  	0 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2}&\cdots&0 \\
  	\vdots& \vdots & & \ddots & & \vdots\\
  	0 & 0 &\cdots&\cdots&\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\
	\frac{1}{2} & - \frac{1}{2} & 0&0&\cdots&0\\
	0 & 0 & \frac{1}{2} &- \frac{1}{2}&\cdots&0\\
	\vdots& \vdots & & \ddots & &\vdots\\
	0 & 0 &\cdots&\cdots&\frac{1}{2}&- \frac{1}{2}
\end{pmatrix} $$\\


On en déduit la tranformation $D_2(n)$:
$$D_2(n) = d_2(1,n) \circ … \circ d_2(n,n) $$ 

Ainsi, appliquée à la matrice $v$ nous obtenons:
                         
$\begin{array}{r c l}
      D_2(n) \times v  & = & d_2(1,n) \times d_2(2,n) \times \cdots \times d_2(n,n) \times v\\
         	  & = & d_2(1,n) \times d_2(2,n) \times \cdots \times d_2(n-1,n) \times v_1\\
      		  & = & d_2(1,n) \times d_2(2,n) \times \cdots \times d_2(n-2,n) \times v_2\\
      		  & = & d_2(1,n) \times d_2(2,n) \times \cdots \times d_2(n-3,n) \times v_3\\
      		  &\vdots&\\
      		  & = & d_2(1,n)\times v_{n-1}\\
      		  & = & v_n
\end{array}$\\


D'où la propriété suivante:
$$ v_i = d_2(n-i+1,n)v_{i-1}$$



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%fin page 4

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%début page 5



On définit $\varepsilon$ comme étant la valeur minimale que doit atteindre les composantes du vecteur $v_n$ pour ne pas étre jugées négligables et supprimées.
On décide donc de retirer au vecteur $v_n$ toutes ses composantes dont la valeur est $ < \varepsilon$\\

On obtient donc une matrice colonne $w_n$ telle que $v_n = w_n + \vec{\varepsilon}$:

$\begin{pmatrix}
   v_{1,n} \\
   v_{2,n} \\
   \vdots \\
   v_{n,n} 
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
   w_{1,n} \\
   w_{2,n} \\
   \vdots \\
   w_{n,n} 
\end{pmatrix} +\begin{pmatrix}
   \varepsilon_1 \\
   \varepsilon_2 \\
   \vdots \\
   \varepsilon_n
\end{pmatrix}$
avec $\vec{\varepsilon} = \begin{pmatrix}
   \varepsilon_1 \\
   \varepsilon_2 \\
   \vdots \\
   \varepsilon_n
\end{pmatrix} =
\left \{
\begin{array}{r c c c r l }
      \text{si }  & \varepsilon_i & = &  0 & \text{ si } & |v_{i,n}| \geq \varepsilon\\
      \text{sinon } & \varepsilon_j & = & w_{j,n} & \text{ si }& |v_{j,n}| < \varepsilon
\end{array}
\right .$\\

On a donc une matrice colonne $v$ qui a subi la tranformation $D_2(n)$:
$$v \to v_n = w_n + \vec{\varepsilon} $$
Soit :
$$ d_2^{-1}(n,n) = 2^td_2(n,n) 
 = \left .
 \overbrace{\begin{pmatrix}
1 & 0 & \cdots & 0 & 1 & 0 & \cdots &0\\
1 & 0 & \cdots & 0 & -1 & 0 &\cdots &\vdots\\
0 & 1 & 0 & \cdots &0 & 1 &0 &\vdots\\
\vdots&1&0 &\vdots&\vdots&-1&\vdots&\vdots\\
\vdots&0&\ddots&\cdots& \cdots & \cdots & \cdots & \vdots\\
\vdots&\vdots&\vdots & 1 & 0&\ddots & 0 & 1\\
0&\vdots&0& 1 & 0 & \vdots &0&-1
	\end{pmatrix}}^{\large{2^{n/2}\text{ termes et }2^{n/2}\text{ termes}}}
\right \} 2^n \text{ termes}$$
$$d_2^{-1}(m,n) = 
\begin{pmatrix}
	d_2^{-1}(m,m)&   \\
     & I_{2^n -2^m} 
\end{pmatrix}\\\text{ avec } m \leq n 
$$

Maintenant, nous appliquons au vecteur $w_n$ la tranformation inverse de $D_2(n)$ notée $D_2^{-1}(n)$ et définie par :
$$D_2^{-1}(n) = d_2^{-1} (1,n)\circ … \circ d_2^{-1}(n,n)$$
On applique la tranformation $D_2^{-1} (n)$ au vecteur $w_n$:\\
$\begin{array}{r c l}
      D_2^{-1}(n) \times w_n & = & d_2(1,n)^{-1} \times d_2(2,n)^{-1} \times \cdots \times d_2(n,n)^{-1} \times w_n\\
         	  & = & d_2(1,n)^{-1} \times d_2(2,n)^{-1} \times \cdots \times d_2(n-1,n)^{-1} \times w_{n-1}\\
      		  &\vdots&\\
      		  & = & d_2(1,n)^{-1}\times w_1\\
      		  & = & w
\end{array}$\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%fin page 5

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%début page 6

D'où la propriété suivante:
$$ w_i = d_2^{-1}(n-i+1,n)w_{n-i}$$

$w$ est la matrice de dépard $v$ après avoir subit la transformation $D_2$, puis une suppression de données, puis la transformation inverse de $D_2$.

Ainsi $ v = D_2^{-1}(w+\vec{\varepsilon}) = D^{-1}_2 (w) + \underbrace{D_2^{-1}(\vec{\varepsilon})}_\text{Erreur à majorer}$\\



% début page 6
\subsection{Majoration de l'erreur:}

Soit $A = d(n,n) = 
\begin{pmatrix}
	\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 & 0 &\cdots&0\\
  	0 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2}&\cdots&0 \\
  	\vdots& \vdots & & \ddots & & \vdots\\
  	0 & 0 &\cdots&\cdots&\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\
	\frac{1}{2} & - \frac{1}{2} & 0&0&\cdots&0\\
	0 & 0 & \frac{1}{2} &- \frac{1}{2}&\cdots&0\\
	\vdots& \vdots & & \ddots & &\vdots\\
	0 & 0 &\cdots&\cdots&\frac{1}{2}&- \frac{1}{2}
\end{pmatrix}$\\
Soit $x$ une matrice colonne de $2^N$ termes telle que:
$x = 
\begin{pmatrix}
   x_1 \\
   x_2 \\
   \vdots \\
   x_n 
\end{pmatrix}$

Alors $\hspace{5mm}|| Ax ||_2^2 \hspace{3mm} = \hspace{3mm} <Ax\hspace{1mm}|\hspace{1mm}Ax> \hspace{3mm} = \hspace{3mm} <A^*Ax\hspace{1mm}|\hspace{1mm}x>$ \\
$A^*$ est la matrice adjointe de $A$ définie par : $A^* = {}^t\overline{A} = \overline{{}^tA}$\\
Ici, $A^* = {}^tA$ car $A$ est réel pur.\\
Donc $
\begin{array}{r c l }
      ||Ax ||_2^2  &  = &  < {}^tAAx\hspace{1mm}|\hspace{1mm}x> \\
       &  = & < Bx\hspace{1mm}|\hspace{1mm}x >
\end{array}$\\

%%%%%%
Or $B = {}^tAA$ est diagonalisable car symétrique.\\
Donc il existe une base orthonormée $(e_1,…,e_n)$, tel que  \\
${}^t AA e_i = \lambda_i e_i$ avec les $\lambda_i$ les valeurs propres de ${}^tAA$, $\lambda_i \geq 0$ car ${}^t AA \geq 0$ .\\

Les $\lambda_i$ sont positifs car:

$$\lambda ||x||^2 = ({}^t AAx|x) = (Ax|Ax) = ||Ax||^2 \hspace{1cm}\text{donc } \lambda \geq 0$$

Soit $x = \overset{n}{\underset{i = 1}{\sum}} x_ie_i$ et $\lambda_1 \leq \lambda_i \leq \lambda_n$\\
Alors $<Bx \hspace{1mm} | \hspace{1mm} x > = \overset{n}{\underset{i = 1}{\sum}} \lambda_ix_i^2 $ et  $\lambda_1(\overset{n}{\underset{i = 1}{\sum}} x_i^2) \leq \overset{n}{\underset{i = 1}{\sum}} \lambda_i x_i^2 \leq \lambda_n \overset{n}{\underset{i = 1}{\sum}} x_i^2$\\

Ainsi on obtient: $\lambda_1 ||x||_2^2 \leq||Ax||_2^2 \leq \lambda_n ||x||_2^2$\\
%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%fin page6

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%début page7

Application : Soit la matrice inverse de la tranformation $D_2$ et $\varepsilon$ la matrice colonne des valeurs entières.\\

$||D^{-1}_2 \varepsilon||_2 \hspace{1mm} = \hspace{1mm} <{}^tD^{-1}_2 D^{-1}_2 \varepsilon \hspace{1mm}| \hspace{1mm} \varepsilon>$ et $||D^{-1}_2 \varepsilon||^2_2 \leq \lambda_n ||\varepsilon||^2_2$\\

$||D^{-1}_2 \varepsilon ||_2$ est la norme de l'erreure absolue.\\
$\Rightarrow ||D^{-1}_2 \varepsilon ||_2 \leq \sqrt{\lambda_n}||\varepsilon||_2 $ avec $\lambda_n = max\{ |\lambda|, \lambda \in \mathbb{R}, ker({}^tD^{-1}_2 D^{-1}_2)\} = max S_p({}^tD_2^{-1}D_2)$\\

Pour majorer la norme de l'erreur relative, on divise par la norme de la matrice colonne le départ.\\
Donc $$\frac{||D^{-1}_2 \varepsilon ||_2}{||v||_2} \leq \sqrt{\lambda_n} \frac{|| \varepsilon||_2}{||v||_2}$$

\subsection{Application sur la matrice colonne du texte :}

Dans le texte, on va appliquer la transformée $D_2$ sur une matrice $v$. \\

Nous avons programmé sur SageMath une fonction qui incrémente la $D_2(m,n)$:

\shadowbox{
\begin{minipage}{0.7 \textwidth}
\medskip

\begin{verbatim}
def d2mn(m,n):
    M=matrix(QQ,2^n,2^n)
    for i in range(2^(m-1)):
        M[i,2*i]=1/2
        M[i,2*i+1]=1/2
        M[2^(m-1)+i,2*i]=1/2
        M[2^(m-1)+i,2*i+1]=-1/2
    for i in range(2^m,2^n):
        M[i,i]=1
    return(M)
\end{verbatim}

\end{minipage}
}\\

Puis nous avons fais une fonction qui calcule $D_2(n)$. En prenant pour exemple $n = 4$, nous déterminons les matrices $D_2(4)$ et $D_2(4)^{-1}$ \\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%fin page7

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%début page8

\shadowbox{
\begin{minipage}{0.7 \textwidth}
\medskip
\begin{verbatim}
def D_2(n):
    A = identity_matrix(QQ,2^n)
    for i in range(n):
        A = A*d2mn(i+1,n)
    return (A)
\end{verbatim}

\end{minipage}
}\\

\shadowbox{
\begin{minipage}{0.7 \textwidth}
\medskip

\begin{verbatim}
D2 = D_2(4)
D2, D2.inverse()
\end{verbatim}

\end{minipage}
}\\

SageMath nous affiche pour $D_2$:\\
$$\newcommand{\Bold}[1]{\mathbf{#1}}\left(\begin{array}{rrrrrrrrrrrrrrrr}
\frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} \\
\frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & \frac{1}{16} & -\frac{1}{16} & -\frac{1}{16} & -\frac{1}{16} & -\frac{1}{16} & -\frac{1}{16} & -\frac{1}{16} & -\frac{1}{16} & -\frac{1}{16} \\
\frac{1}{8} & \frac{1}{8} & \frac{1}{8} & \frac{1}{8} & -\frac{1}{8} & -\frac{1}{8} & -\frac{1}{8} & -\frac{1}{8} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{8} & \frac{1}{8} & \frac{1}{8} & \frac{1}{8} & -\frac{1}{8} & -\frac{1}{8} & -\frac{1}{8} & -\frac{1}{8} \\
\frac{1}{4} & \frac{1}{4} & -\frac{1}{4} & -\frac{1}{4} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{4} & \frac{1}{4} & -\frac{1}{4} & -\frac{1}{4} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{4} & \frac{1}{4} & -\frac{1}{4} & -\frac{1}{4} & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{4} & \frac{1}{4} & -\frac{1}{4} & -\frac{1}{4} \\
\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2}
\end{array}\right)$$\\

Et pour $D_2^{-1}$:\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%fin page8

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%début page9

$$\newcommand{\Bold}[1]{\mathbf{#1}}\left(\begin{array}{rrrrrrrrrrrrrrrr}
1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 1 & -1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 1 & -1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 1 & -1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 1 & -1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
1 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 \\
1 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
1 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 \\
1 & -1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
1 & -1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 \\
1 & -1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
1 & -1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1
\end{array}\right)$$\\

Puis nous avons fais la fonction pour tronquée en fonction d'une matrice colonne $v$ et  valeur $d$:\\

\shadowbox{
\begin{minipage}{0.7 \textwidth}
\begin{verbatim}
def tronc(v,d):
    V = matrix(QQ,v.nrows(),1,v)
    for i in range(v.nrows()):
        if abs(v[i])<d:
            V[i]= 0
        else:
            V[i]= v[i]
    return V
\end{verbatim}

\end{minipage}
}\\

Ensuite nous avons pris l'exemple du texte que nous avons vérifier.\\

\shadowbox{
\begin{minipage}{0.7 \textwidth}
\medskip
\begin{verbatim}
lv=[123,122,124,124,128,129,134,137,140,
142,145,147,153,155,156,155]
v=matrix(QQ,16,1,lv)
v1=d2mn(4,4)*v;
v2=d2mn(3,4)*v1;
v3=d2mn(2,4)*v2;
v4=d2mn(1,4)*v3;
\end{verbatim}

\end{minipage}
}\\

Où calcule du vecteur en une fois :\\

\shadowbox{
\begin{minipage}{0.7 \textwidth}
\medskip
\begin{verbatim}
vi=D2*v;
v,v1,v2,v3,v4
\end{verbatim}

\end{minipage}
}\\
On à $v4 = v5$.\\

Ici $v, v1,v2,v2,v4$ nous donne les résultats suivant:\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%fin page9

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%début page10

$\newcommand{\Bold}[1]{\mathbf{#1}}\left(\left(\begin{array}{r}
123 \\
122 \\
124 \\
124 \\
128 \\
129 \\
134 \\
137 \\
140 \\
142 \\
145 \\
147 \\
153 \\
155 \\
156 \\
155
\end{array}\right), \left(\begin{array}{c}
122.5 \\
124 \\
128.5 \\
135.5 \\
141 \\
146 \\
154 \\
155.5 \\
0.5 \\
0 \\
-0.5 \\
-1.5 \\
-1 \\
-1 \\
-1 \\
0.5
\end{array}\right), \left(\begin{array}{c}
123.25 \\
132 \\
143.5 \\
154.75 \\
-0.75 \\
-3.5 \\
-2.5 \\
-0.75 \\
0.5 \\
0 \\
-0.5 \\
-1.5 \\
-1 \\
-1 \\
-1 \\
0.5
\end{array}\right), \left(\begin{array}{c}
127.625 \\
149.125 \\
-4.375 \\
-5.625 \\
-0.75 \\
-3.5 \\
-2.5 \\
-0.75 \\
0.5 \\
0 \\
-0.5 \\
-1.5 \\
-1 \\
-1 \\
-1 \\
0.5
\end{array}\right), \left(\begin{array}{c}
138 \\
-10.8 \\
-4.38 \\
-5.62 \\
-0.75 \\
-3.5 \\
-2.5 \\
-0.75 \\
0.5 \\
0 \\
-0.5 \\
-1.5 \\
-1 \\
-1 \\
-1 \\
0.5
\end{array}\right)\right)$\\

Ce qui est bien le résultat attendu dans le texte. Puis on tronque dans $v4$ toutes les valeurs en absolue strictement inférieures à $d$.\\

Ensuite, nous reprenons la matrice $v5$ que nous venons de tronquer pour faire la transformation inverse et dans celui-ci nous refaisons un arrondi au $0,01$ près :\\

\shadowbox{
\begin{minipage}{0.7 \textwidth}
\begin{verbatim}
% ici nous tronc de 1
v5 = tronc(v4,1)
v6 = D2i*v5.numerical_approx(digits=3)
v5,v6
\end{verbatim}
\end{minipage}
}\\
Nous obtenons donc les deux vecteurs suivant pour $v5$ et $v6$:\\
$\newcommand{\Bold}[1]{\mathbf{#1}}\left(\left(\begin{array}{c}
138 \\
-10.8 \\
-4.38 \\
-5.62 \\
0 \\
-3.5 \\
-2.5 \\
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
-1.5 \\
-1 \\
-1 \\
-1 \\
0
\end{array}\right), \left(\begin{array}{r}
123 \\
123 \\
123 \\
123 \\
128 \\
128 \\
134 \\
137 \\
140 \\
142 \\
145 \\
147 \\
154 \\
156 \\
155 \\
155
\end{array}\right)\right)$\\

Nous pouvons remarquer que les seules différences avec le texte que nous avons sont les deux valeurs $128$, car dans le texte, elles ont étaient arrondies à $129$\\

Nous avons testé la transformation $D_2$ à partir d'une fonction qui en premier lieu, créée une matrice colonne de taille $t$, les valeurs sont aléatoire tirées dans l'interval $[m-p; m+p]$. Cette fonction retourne le vecteur initial puis vecteur d'arrivée qui lui a subi toutes les transformations. Nous allons pouvoir à partir de cette fonction faire une comparaison des erreurs que nous présenterons sous la forme d'un graphique.\\
\shadowbox{
\begin{minipage}{0.7 \textwidth}
\begin{verbatim}
%création D2,D2i et la fonction tronc 
%sont déjà fait au dessus
%création du vecteur aléatoire
def alea(m,p,t,d):    
    v = [m+randint(-p,p) for i in range(t)]
    vm=matrix(QQ,t,1,v)
    v1= D2*vm
    v2=tronc(v1,d)
    v3= D2i*v2
    return vm,v3.numerical_approx(digits=3)

\end{verbatim}
\end{minipage}
}\\

Puis sur SageMath, nous avons fait une boucle pour calculée une erreure moyenne:\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%fin page10

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%début page11
\shadowbox{
\begin{minipage}{0.7 \textwidth}
\begin{verbatim}
%boucle pour calculée l'erreur
n = 0
d = 64
N = 10000
for i in range(N):    
    vd,va = alea(128,5,16,d)
    e = vd-va
    n = n+e.norm(1)/vd.norm(1)
    
n/N
\end{verbatim}
\end{minipage}
}\\
Nous avons obtenus le graphique suivant:\\
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{image.png}
\end{center}
\paragraph{Conclusion:\\}
 Nous pourrons donc à l’avenir appliquer cette transformation non plus à un simple vecteur colonne $16 \times 1$ mais à une matrice $4 \times 4$ à termes équivalents et rangés de cette manière :\\


$M = \begin{pmatrix}
   1 & 2 & 3 & 4 \\
   5 & 6 & 7 & 8 \\
   9 & 10 & 11 & 12 \\
   13 & 14 & 15 & 16
\end{pmatrix} \to v = [1,2,3,4,5,6, 7,8,9,10,11,12,13,14,15, 16] $\\

L’application de cette transformation à une matrice carrée nous rapproche du cadre de la compression de données que serait en mesure de subir une image.


\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%fin page13

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%début page14
\section{ Application aux images carrées }

Désormais, nous allons appliquer la transformée $D_2$ sur une matrice carrée $M$.\\

Soient les valeurs du texte: 
$$M =\begin{pmatrix}
	123&122&124&124\\
	128&129&134&137\\
	140&142&145&147\\
	153&155&156&155
	\end{pmatrix}$$

Soit la transformation ${}^tS_2(n)$ définie a l'aide des transformations ${}^ts_2(m,n)$ successives avec :




$${}^ts_2(m,n) = 
\begin{pmatrix}
	\left .
	   	\overbrace{\begin{pmatrix}
\frac{1}{2} & 0 & \cdots & 0 & \frac{1}{2} & 0 & \cdots &0\\
\frac{1}{2} & 0 & \cdots & 0 & -\frac{1}{2} & 0 &\cdots &\vdots\\
0 & \frac{1}{2} & 0 & \cdots &0 & \frac{1}{2} &0 &\vdots\\
\vdots&\frac{1}{2}&0 &\vdots&\vdots&-\frac{1}{2}&\vdots&\vdots\\
\vdots&0&\ddots&\cdots& \cdots & \cdots & \ddots & \vdots\\
\vdots&\vdots&\vdots & \frac{1}{2} & 0&\ddots & 0 & \frac{1}{2}\\
0&\vdots&0& \frac{1}{2} & 0 & \vdots &0&-\frac{1}{2}
		\end{pmatrix}}^{\large{2^{m/2}\text{termes et }2^{m/2}\text{termes}}}
	\right \} 2^m \text{termes}&   \\
     & I_{2^n -2^m} 
\end{pmatrix}\\\text{ avec } m \leq n 
$$

$$ {}^t s_2(n,n) = \begin{pmatrix}
\frac{1}{2} & 0 & \cdots & 0 & \frac{1}{2} & 0 & \cdots &0\\
\frac{1}{2} & 0 & \cdots & 0 & -\frac{1}{2} & 0 &\cdots &\vdots\\
0 & \frac{1}{2} & 0 & \cdots &0 & \frac{1}{2} &0 &\vdots\\
\vdots&\frac{1}{2}&0 &\vdots&\vdots&-\frac{1}{2}&\vdots&\vdots\\
\vdots&0&\ddots&\cdots& \cdots & \cdots & \ddots & \vdots\\
\vdots&\vdots&\vdots & \frac{1}{2} & 0&\ddots & 0 & \frac{1}{2}\\
0&\vdots&0& \frac{1}{2} & 0 & \vdots &0&-\frac{1}{2}
		\end{pmatrix}$$\\


On en déduit la tranformation ${}^tD_2(n)$:
$${}^tD_2(n) = {}^td_2(n,n) \circ … \circ {}^td_2(1,n) $$ 

La tranformation $D_2(n)$ ne peut s'appliquer à la matrice $M$ que si on lui applique également la transformation ${}^tD_2(n)$\\

On définit la transformation $D_2$ appliquée à la matrice $M$ par :

$\begin{array}{r c l}
      \frac{D_2(n)}{2} \times M \times \frac{^tD_2(n)}{2}{}  & = & d_2(1,n) \times \cdots \times d_2(n,n) \times M \times {}^td_2(n,n) \times \cdots \times {}^td_2(1,n) \\
& = &  d_2(1,n) \times \cdots \times d_2(n-1,n) \times M_1 \times {}^td_2(n-1,n) \times \cdots \times {}^td_2(1,n) \\
& = &  d_2(1,n) \times \cdots \times d_2(n-2,n) \times M_2 \times {}^td_2(n-2,n) \times \cdots \times {}^td_2(1,n) \\
&\vdots&\\
& = &  d_2(1,n) \times d_2(2,n) \times M_{n-2} \times {}^td_2(2,n) \times {}^td_2(1,n) \\
& = & d_2(1,n) \times M_{n-1} \times {}^td_2(1,n) \\
& = & M_{n}
\end{array}$\\


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%fin page12

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%début page13
D'où la propriété suivante:
$$ M_i = d_2(n-i+1,n)M_{i-1} {}^td_2(n-i+1,n)$$


\end{document}